\chapter{Architektura kompilatora i narzędzi}
\thispagestyle{chapterBeginStyle}
\label{rozdzial2}

W tym rozdziale przedstawiono szczegółowy projekt kompilatora, maszyny wirtualnej, języków pośrednich oraz przebiegów kompilacji w notacji UML. Do opisu relacji pomiędzy narzędziami i poszczególnymi modułami użyto diagramów.
Przedstawiono w pseudokodzie i omówiono algorytm analizujący występowanie zmiennych nielokalnych.

\section{Założenia}

Projekt składa się z dwóch części:
\begin{itemize}
\item Kompilator,
\item Maszyna wirtualna
\end{itemize}

Kompilator jest wieloprzebiegowy (wykorzystuje on idee zaczerpniętą z narzędzi \textit{Nanopass}), otrzymuje na wejściu kod źródłowy języka funkcyjnego, a na wyjściu zwraca \textit{bajtokod}.
Bajtokod ten następnie może być odczytany prez maszynę wirtualną i wykonany.

Jak można zauważyć komunikacja między modułami jest jednostronna.

\subsection{Przebiegi kompilatora}
Istnieje szereg przebiegów kompilatora wykonywanych jeden po drugim.
Każdy przebieg ma za zadanie transformację, analizę lub optymalizację kodu źródłowego.
Jeden przebieg powinien tylko jedną transformację, optymalizację lub analizę na raz.

Każdy przebieg na wejście dostaje wyjście poprzedniego przebiegu (za wyjątkiem przebiegu pierwszego).

Wyjściem przebiegu jest pewien język pośredni (w przypadku transformacji różniący się od języka wejściowego), oraz opcjonalnie dodatkowe informacje o kodzie źródłowym (uzyskane np. poprzez przebieg analizujący).

Kompilator składa się z niżej wymienionych przebiegów:
\begin{itemize}
\item Parsowanie kodu źródłowego - kod źródłowy zostaje zamieniony do postaci drzewa AST,
\item Spłaszczenie struktury (transformacja) - drzewo AST zostaje spłaszczone do postaci szeregu instrukcji używających stosu,
\item Podział na bloki bazowe (transformacja),
\item Sortowanie bloków bazowych (transformacja) - bloki bazowe zostają posortowane pod względem bycia ciałem funkcji. Na początku znajdują się funkcje, dopiero potem instrukcje programu.
\item Analiza wystąpień zmiennych nielokalnych - kod zostaje przeanalizowany pod względem występowania zmiennych których deklaracji nie ma w ciele danych funkcji,
\item Rozwijanie wystąpień zmiennych nielokalnych (analiza),
\item Analiza funkcji nazwanych - funkcje które są przypisane do zmiennych zostają odpowiednio oznaczone,
\item Generowanie domknięć (transformacja) - instrukcje lambda zostają przetransformowane w instrukcje tworzące domknięcia,
\item Statyczne wiązanie nazw (transformacja),
\item Generacja bajtokodu (transformacja),
\item Łatanie etykiet (transformacja)
\end{itemize}

\subsection{Maszyna wirtualna}
Maszyna wirtualna została oparta o stos, podobnie jak maszyna wirtualna Javy.
Czyta ona kod bajtowy oraz argumenty do niego, a następnie wykonuje krok po kroku instrukcje.
Maszyna ta posiada \textit{stos} oraz \textit{stertę}. Są to struktury danych kompletnie odseparowane od siebie.

Maszyna wirtualna posiada kilka rejestrów specjalnych:
\begin{itemize}
\item \textit{Program counter} -- rejestr ten określa którą linię kodu ma wykonać program. Jest ona automatycznie zwiększana o 1 po przeczytaniu każdej instrukcji.
\item \textit{Allocation pointer} -- rejestr ten określa miejsce na stercie, gdzie można zaalokować nową strukturę danych (np. \lstinline|Cons| lub \lstinline|Closure|).
\item \textit{Closure pointer} -- rejestr ten określa adres obecnie używanego domknięcia. Adres ten jest czytany przy wczytywaniu zmiennych nielokalnych na stos.
\item \textit{Frame pointer} -- rejestr ten określa miejsce na stosie, gdzie znajduje się ramka funkcji. Jest ona ustawiana i odczytywana w momencie wywoływania funkcji i powrotu z funkcji.
\end{itemize}

Maszyna ta nie ma wbudowanego \textit{odśmiecacza pamięci} (ang. \textit{Garbage Collector}).
Ma za to wbudowany moduł wypisujący wartości -- \lstinline|Printer|.
Domyslnie wartości te zostają wydrukowane na standardowe wyjście programu. Jednakże możliwym jest podmiana modułu wypisującego na inny, co jest pomocne przy testach jednostkowych i integracyjnych (o czym więcej w rozdziale~\ref{rozdzial3})

\clearpage

\section{Przypadki użycia i scenariusze}

Jedynym użyciem kompilatora jest translacja kodu źródłowego w bajtokod.
Grupą docelową kompilatora są programiści, studenci oraz pracownicy akademiccy.

Kompilacja i interpretacja kodu odbywa się poprzez \textit{pętlę REPL} omówioną wcześniej w rozdziale~\ref{rozdzial1}.
Użytkownik wprowadza kod źródłowy na standardowe wejście po czym dostaje na standardowe wyjście wynik programu, lub błędy znalezione w programie.
Kod podany przez użytkownika zostanie skompilowany oraz zinterpretowany dopiero gdy użytkownik poda poprawny i jednoznaczny gramatycznie kod.

Pętla REPL składa się zarówno z kompilatora jak i z maszyny wirtualnej.

Diagram sekwencji obrazujący obsługę pętli REPL przedstawiono na rysunku~\ref{fig:repl}

\begin{figure}[h!]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.65\textwidth, height=\textheight,keepaspectratio]{fig-repl}
  \end{center}
  \caption{Diagram sekwencji obrazujący obsługę pętli REPL}
  \label{fig:repl}
\end{figure}

\clearpage
\section{Diagramy klas}

W nijejszej sekcji przedstawiono diagramy klas dla przebiegów kompilatora oraz dla maszyny wirtualnej.
Na diagramach~\ref{fig:flat} oraz \ref{fig:block} przedstawiono dwa pierwsze przebiegi transformujące kompilatora.
Jak można zauważyć, oba przebiegi mają podobny interfejs. Różnią się jedynie typami danych na wejściu i wyjściu.

\begin{figure}[h!]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.5\textwidth, height=\textheight,keepaspectratio]{fig-flat}
  \end{center}
  \caption{Diagram klas przebiegu spłaszczającego drzewo AST}
  \label{fig:flat}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.5\textwidth, height=\textheight,keepaspectratio]{fig-block}
  \end{center}
  \caption{Diagram klas przebiegu dzielącego kod na bloki bazowe}
  \label{fig:block}
\end{figure}

W sekcji \ref{bytecode} przedstawiono te języki bardziej szczegółowo.

\textit{Sortowanie bloków bazowych} ma identyczną strukturę jak ta przedstawiona na diagramie~\ref{fig:block}.
Wyjście różni się jedynie kolejnością bloków oraz wartością pól \lstinline|order|.

\textit{Analiza zmiennych nielokalnych} została przedstawiona na diagramie~\ref{fig:free}

\begin{figure}[h!]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.5\textwidth, height=\textheight,keepaspectratio]{fig-free}
  \end{center}
  \caption{Diagram klas przebiegu analizującego użycia zmiennych nielokalnych}
  \label{fig:free}
\end{figure}

Wraz z analizą kodu pośredniego, na wyjściu przebiegów dochodzą dodatkowe dane. Dane te następnie są wykorzystywane przez dalsze przebiegi transformujące kod.

Tak samo wygląda \textit{rozwijanie wystąpień zmiennych nielokalnych}. Przebieg ten nie tworzy nowego języka ani nie dodaje nowego typu danych pomocniczych.

Przebiegi generujące domknięcia, wiążące nazwy oraz generujące bajtokod mają podobną strukturę do pierwszych dwóch przebiegów transformujących. Różnią się jedynie językami pośrednimi omówionymi w sekcji~\ref{bytecode}.

\clearpage
\section{Diagramy aktywności}

W nijejszej sekcji przedstawiono diagramy aktywności.
Diagram na rysunku~\ref{fig:komp-vm} przedstawia przepływ danych pomiędzy kompilatorem a maszyną wirtualną.

\begin{figure}[h!]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.5\textwidth, height=\textheight,keepaspectratio]{fig-komp}
  \end{center}
  \caption{Diagram przedstawiający aktywność w trakcie kompilacji i wykonywania kodu}
  \label{fig:komp-vm}
\end{figure}

Sam proces kompilacji przedstawiono na rysunku~\ref{fig:passes}.

\begin{figure}[h!]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=\textwidth, height=\textheight,keepaspectratio]{fig-passes}
  \end{center}
  \caption{Diagram przedstawiający aktywność w trakcie przebiegów kompilatora}
  \label{fig:passes}
\end{figure}

\clearpage
\section{Opis języków pośrednich oraz bajtokodu}
\label{bytecode}

Języki pośrednie omówione w tej pracy są oparte o stos. Dzięki temu już w drugim przebiegu możliwym było spłaszczenie całego drzewa AST. Języki te mają bardzo prostą budowę i nie raz wprowadzają elementy języka które nie są dostępne dla programisty, lecz które upraszczają proces kompilacji.

Przykładowo instrukcja \lstinline|cond| zostaje zastąpiona przez kolejne instrukcje skoków do nazwanych etykiet.

Każdy kolejny język pośredni różni się od poprzedniego minimalnie.
Niektóre języki pośrednie przechowują w sobie dodatkowe informacje potrzebne na potrzeby dalszych przebiegów. Prostym przykładem takiej informacji jest instrukcja \lstinline{PushEnv}, która tworzy nowe środowisko dla zakresu lokalnego. Instrukcja ta nie ma realnego wpływu na kod programu i w późniejszym przebiegu(wiążącym nazwy) zostaje usunięta z kodu w momencie gdy nie będzie już dłużej potrzebna.

\subsection{Język pośredni 1}
Poniżej przedstawiono pierwszy język pośredni.

\begin{lstlisting} [caption=Gramatyka pierwszego języka pośredniego]
  S-> I32 ( value ) | NIL | TRUE
  | ISATOM | ADD1 | SUB1 | NOT
  | AND | OR | ADD | SUB | MUL | DIV
  | EQUALS | LESS | LESSOREQ | GREATER | GREATEROREQ
  | PUSHENV | LETVAR ( name ) | SAVEVAR ( name ) | POPENV
  | LABEL ( id ) | SKIPCOND | GOTO ( label )
  | CONSEL | CONS | CAR | CDR
  | BEGINPROC ( label ) | LETARG ( name ) | RETURN
  | LAMBDA ( name , label , argc )
  | CALL ( address )
\end{lstlisting}

Jak można zauważyć na powyższym przykładzie, większość instrukcji tego języka składa się z samej informacji co to za instrukcja. Ponieważ język ten operuje na stosie, to dodawanie dwóch liczb należałoby przedstawić jako:

\begin{lstlisting}
  I32 (5)
  I32 (15)
  ADD
\end{lstlisting}

Instrukcje dodające wartości na stos(np. \lstinline|I32|), operacji arytmetycznych, relacyjnych, oraz zarządzające stertą (\lstinline|CONS|, \lstinline|CAR| itd.) odpowiadają wyrażeniom z rozdziału~\ref{rozdzial1}.

Instrukcje \lstinline|PUSHENV|, \lstinline|POPENV| informują o zasięgach zmiennych i ich środowiskach.

Instrukcje \lstinline|LETVAR| oraz \lstinline|LETARG| deklarują zmienne o danych nazwach w ostatnim zasięgu stworzonym za pomocą \lstinline|PUSHENV|.

Instrukcje \lstinline|LABEL|, \lstinline|GOTO| oraz \lstinline|SKIPCOND| służą jako instrukcje przepływu sterowania.

Pozostałe instrukcje służą do wywoływania funkcji anonimowych.

\subsection{Język pośredni 2}

Drugi język pośredni bazuje na pierwszym, z niżej wymienionymi zmianami:
\begin{itemize}
\item Instrukcja \lstinline|LABEL| zostaje usunięta,
\item Sam język pośredni zostaje podzielony na bloki bazowe. Każdy blok bazowy ma informacje o etykiecie i procedurze.
\end{itemize}

\subsection{Język pośredni 3}

Trzeci język pośredni bazuje na drugim. Zostaje on użyty na wyjściu przebiegu generującym domknięcia.
\clearpage
W tym języku zaszły następujące zmiany:
\begin{itemize}
\item Instrukcja \lstinline|BEGINPROC| zostaje zastąpiona przez \lstinline|PUSHENV| oraz szereg instrukcji \lstinline|LETFREE|. Instrukcje te deklarują zmienne nielokalne.
\item Instrukcja \lstinline|LAMBDA| zostaje zastąpiona przez instrukcję \lstinline|LETPROC|, instrukcję \lstinline|CLOSURE| oraz \lstinline|CLOSUREARG|. Zapisują one strukturę domknięcia na stercie programu.
\end{itemize}

\subsection{Język pośredni 4}

Czwarty język powstaje na wyjściu przebiegu wiążącego nazwy zmiennych.
Język ten również bazuje na poprzednim, z niżej wymienionymi zmianami:
\begin{itemize}
\item Instrukcje \lstinline|PUSHENV|, \lstinline|POPENV| zostają usunięte (jako że poprzez związanie nazw, zmienne w tym języku operują już na adresach stosu i sterty).
\item To samo tyczy się instrukcji \lstinline|LETVAR|, \lstinline|LETPROC|, \lstinline|LETFREE| oraz \lstinline|LETARG|. Informacje do tej pory przetrzymywane w tych instrukcjach zostały skonsumowane przez poprzedni przebieg.
\item Instrukcja \lstinline|VAR| zostaje zamieniona na jedną z trzech instrukcji:
  \begin{itemize}
  \item \lstinline|LOCALVAR| - jeśli zmienna jest lokalna - odwołanie do stosu,
  \item \lstinline|ARGVAR| - jeśli zmienna jest argumentem - odwołanie do stosu,
  \item \lstinline|FREEVAR| - jeśli zmienna jest nielokalna - odwołanie do sterty
  \end{itemize}
\end{itemize}

\clearpage
\subsection{Bajtokod}

Bajtokod jest językiem wynikowym kompilacji. Składa się on z niżej wymienionych instrukcji maszyny wirtualnej:

\begin{lstlisting}
  HALT
  RETURN
  CALL argc
  POP
  PUSHI32 value
  PUSHADDRESS value
  PUSHSYMBOL value
  PUSHCLOSURE address argc
  PUSHNIL
  PUSHTRUE

  JUMP where
  SKIPCOND

  LOADARG offset
  LOAD address
  SAVE address

  LOADCLOSURE

  LOADMEM
  LOADMEMOFFSET offset
  SAVEMEM
  GETADDR

  PRINT
  ADD
  SUB
  ADD1
  SUB1
  NOT
  AND
  OR
  MUL
  DIV

  ISATOM
  ISEQUAL
  ISLESS
  ISGREATER
  ISLESSOREQ
  ISGREATEROREQ
  CAR
  CDR
  CONS
\end{lstlisting}

Instrukcja \lstinline|HALT| służy do zatrzymania maszyny wirtualnej.

Instrukcja \lstinline|RETURN| powraca z funkcji do adresu zawartego w ramce funkcji na stosie.

Instrukcja \lstinline|CALL| pobiera adres domknięcia ze stosu, a następnie skacze do miejsca przypisanego do danego domknięcia.

Instrukcje z przedrostkiem \lstinline|PUSH| służą do wrzucania elementów na stos.

Instrukcja \lstinline|LOADCLOSURE| wrzuca domknięcie z sterty na stos. Używana jest głównie wraz z instrukcją \lstinline|LOADMEMOFFSET| w celu wrzucenia na stos zmiennej nielokalnej.

\clearpage
\section{Algorytm analizujący występowanie zmiennych nielokalnych}

W tej sekcji należy wymienić i przedyskutować algorytmy wykorzystywane w systemie. Algorytmy należy przedstawić w pseudokodzie (wykorzystać pakiet \texttt{algorithm2e}). Omówienia poszczególnych kroków algorytmów powinny zawierać odwołania do odpowiednich linii pseudokodu. Dla zaproponowanych autorskich algorytmów należy przeprowadzić analizę ich złożoności czasowej i pamięciowej. 

{\color{dgray}
Algorytm bąblowania jest przedstawiony w Pseudokodzie~\ref{alg:mine}.
}

{\small
\begin{pseudokod}[H]
%\SetAlTitleFnt{small}
\SetArgSty{normalfont}
\SetKwFunction{Process}{Process}
\SetKwFunction{Calculate}{Calculate}
\KwIn{Zbiór bąbli $B$}
\KwOut{Wyporność $W$}
\ForEach{$b \in B$}{
\Process{$b$}\;
\For{$i \leftarrow 1$ \KwTo $|B|$}{
\If{\Calculate{EW($i$,$b$)} $\le$ 0}{
$b \leftarrow 2*b$\;
}
}
}
\While{$B \neq \emptyset$}{
\For{$j \leftarrow 1$ \KwTo $|B|$}{
\If{\Calculate{FT($j$,$\hat{b}$)} $\le 0$}{
$w \leftarrow 2*\hat{b}$\;
$W \leftarrow W \cup \{w\}$\;
$B \leftarrow B \setminus \{b\}$\;
}
}
}
\caption{Wyporność przez bąblowanie}\label{alg:mine}
\end{pseudokod}
}


